# ユーザーレコメンデーションシステムの親セレブリティ性と反セレブリティ性

この本は https://gitlab.com/hakabahitoyo/celebrityness-book の日本語版です。

## 概要

インターネット、特にユーザー生成コンテンツプラットフォームでは、ユーザーの存在感は少数のセレブリティに寡占されている。ここで「セレブリティのインターネット」という用語を提案する。一方で、マストドンとその他の連合したソーシャルネットワークは「脱中央集権」の哲学を共有している。これは通常は、連合したインスタンスがソーシャルネットワークの権力を分散することを意図しているが、実際のところ、「ユーザーの脱中央集権」も重要である。ユーザーの脱中央集権は、セレブリティのインターネットのちょうど反対である。

フォロワー数の多い順に配列されたユーザーのリストは、ユーザーの寡占をもたらすデザインの典型的な例である。多くのフォロワーを持つユーザーは魅力的であることが多いかもしれないけれども、無名のユーザーがほとんど注目を得られないことはフェアではない。

ここではさらに、「親セレブリティ性」という用語を提案する。この本では、この用語はユーザーの寡占をもたらす性質を意味する。対照的に、「反セレブリティ性」は、ユーザーの脱中央集権をもたらす性質を意味する。この本では、たくさんのウェブサイトの親セレブリティ性と反セレブリティ性を評価する。このとき、特にマストドンのユーザーレコメンデーションシステムを重点的に対象とする。

## 目次

* [第1章: セレブリティのインターネットに対抗するユーザーの脱中央集権](01.md)
* [第2章: ユーザー発見メソッドの親セレブリティ性の定性的および定量的な評価](02.md)
* [第3章: 反セレブリティなユーザーレコメンデーションシステムをデザインする](03.md)
* [第4章: 生存のインターネットのためのユーザーの脱中央集権](04.md)
* [第5章: 結論](05.md)
* [第6章: アップデートに寄せるコメント](06.md)
* [第7章: 日本語版に寄せるコメント](07.md)
* [付録A: マストドンのユーザー発見メソッドの親セレブリティ性の定性的な評価のケーススタディ](a.md)
* [付録B: マストドンのユーザー発見メソッドの親セレブリティ性の定量的な評価の実験](b.md)
